% =====================================================================
% SEÇÃO: Arquitetura Transformer (para integrar ao Capítulo 2)
% Criada em rodada separada para revisão isolada.
% Integrar posteriormente em 02_capitulo/fundamentacao_teorica.tex,
% idealmente ANTES da seção "Consumo Energético em Redes Neurais".
% =====================================================================

\section{Arquitetura Transformer}\label{sec:transformer}

A arquitetura \textit{Transformer}, proposta por \citeonline{Vaswani2017} no trabalho
\textit{Attention is All You Need}, marcou uma mudança profunda na forma como modelos
de aprendizado profundo processam sequências de texto. Antes dessa proposta, o campo
era dominado por arquiteturas que processavam a sequência elemento por elemento, palavra
por palavra. O \textit{Transformer} rompeu com essa abordagem ao introduzir um mecanismo
capaz de considerar toda a sequência de uma só vez. Esta seção apresenta, de forma
progressiva, os conceitos necessários para compreender a arquitetura utilizada neste
trabalho: as limitações das abordagens anteriores, o mecanismo de atenção, a operação
de autoatenção e sua versão multi-cabeça, a estrutura de cada bloco da rede e,
finalmente, o modelo GPT-2, que é o objeto central dos experimentos de poda.

% COLOCAR FIGURA: diagrama simplificado comparando o processamento sequencial de
% uma RNN (palavras processadas uma a uma, da esquerda para a direita) com o
% processamento paralelo do Transformer (todas as palavras conectadas entre si
% simultaneamente). Elaboração própria.

\subsection{Limitações das Arquiteturas Recorrentes}\label{subsec:limitacoes_rnn}

Antes do \textit{Transformer}, o processamento de texto em redes neurais era realizado
pelas redes neurais recorrentes (\textit{Recurrent Neural Networks}, RNNs). A ideia
central de uma RNN é simples: ela processa uma sequência da mesma forma que uma pessoa
lê uma frase palavra por palavra, mantendo um ``resumo mental'' do que já foi lido. Em
termos técnicos, esse resumo é chamado de estado oculto (\textit{hidden state}): ao
processar cada nova palavra, a rede atualiza esse estado com base na palavra atual e no
estado anterior. Ao final da frase, o estado oculto deve conter, de alguma forma, as
informações mais relevantes de todo o texto.

O problema surge quando as frases são longas. Considere a seguinte frase: ``O professor
que deu aula de cálculo na segunda-feira pela manhã no auditório do bloco 3 esqueceu o
apagador.'' O sujeito da frase é ``professor'', mas o verbo ``esqueceu'' só aparece
depois de 15 palavras intermediárias. Para que a RNN acerte o que foi esquecido, ela
precisa manter a informação sobre quem é o sujeito enquanto processa todas essas
palavras do meio --- e o estado oculto fica cada vez mais ``diluído'' à medida que novas
informações chegam. 
% Variantes mais sofisticadas das RNNs, como as redes LSTM
% (\textit{Long Short-Term Memory}) e GRU (\textit{Gated Recurrent Unit}), foram
% desenvolvidas para atenuar esse esquecimento por meio de mecanismos de portas que
% controlam o fluxo de informação, mas não eliminam o problema fundamental.

Há ainda uma segunda limitação, de ordem computacional. Como o estado oculto no instante
$t$ só pode ser calculado após o estado do instante $t-1$, o processamento é
estritamente sequencial: não é possível processar duas palavras ao mesmo tempo.
Isso torna o treinamento em textos longos lento e difícil de aproveitar o paralelismo das
unidades de processamento gráfico (GPUs) modernas, que executam melhor quando muitas
operações ocorrem simultaneamente. Essas duas limitações --- dificuldade com dependências
de longo alcance e impossibilidade de paralelizar o processamento --- motivaram a busca
por uma arquitetura bem diferente.

% SUGESTÃO DE FIGURA: diagrama mostrando uma RNN processando a frase de exemplo,
% com setas indicando o fluxo do estado oculto e destacando a "distância" entre
% "professor" e "esqueceu". Elaboração própria.

\subsection{Mecanismo de Atenção}\label{subsec:atencao}

A solução proposta pelo \textit{Transformer} é o mecanismo de atenção (\textit{attention
mechanism}). Para entender a intuição por trás dele, é útil comparar dois tipos de
leitor. O primeiro lê um livro página por página e tenta guardar tudo na memória,
essa é a RNN. O segundo pode, a qualquer momento, voltar a qualquer página do livro e
consultá-la diretamente, esse é o mecanismo de atenção. Em vez de depender de um
estado oculto que carrega informações de forma comprimida, o mecanismo de atenção
consulta diretamente qualquer posição da sequência quando precisa de informação.

Para operacionalizar essa ideia, o mecanismo de atenção utiliza três conceitos: a
consulta (\textit{query}), a chave (\textit{key}) e o valor (\textit{value}). Uma analogia
útil é a de uma biblioteca. Cada livro da biblioteca possui uma etiqueta na lombada
(a \textit{chave}) que descreve seu conteúdo. Quando um leitor chega com uma pergunta
(a \textit{consulta}), o bibliotecário compara a pergunta com cada etiqueta e decide
quais livros são mais relevantes. O conteúdo desses livros (os \textit{valores}) é então
combinado, logo, os mais relevantes contribuem mais para produzir a resposta. No
\textit{Transformer}, esse processo ocorre com números: a relevância entre uma consulta
e cada chave é calculada matematicamente, e os valores correspondentes são somados
com pesos proporcionais a essa relevância.

A inovação central de \citeonline{Vaswani2017} foi construir uma arquitetura inteira
baseada exclusivamente nesse mecanismo, dispensando completamente a recorrência e a
convolução. Com isso, todas as posições de uma sequência podem se comunicar diretamente
em uma única operação, sem precisar ``passar'' por palavras intermediárias. Isso resolve
as duas limitações das RNNs ao mesmo tempo: as dependências de longo alcance tornam-se
tão fáceis de capturar quanto as de curto alcance, e o cálculo torna-se paralelizável,
aproveitando ao máximo o poder das GPUs modernas.

\subsection{Autoatenção e Atenção Multi-Cabeça}\label{subsec:autoatencao}

A variante do mecanismo de atenção utilizada no \textit{Transformer} é chamada de
autoatenção (\textit{self-attention}). O prefixo ``auto'' indica que a consulta, a chave
e o valor são todos derivados da mesma sequência de entrada. Ou seja,
ao processar uma frase, cada palavra pergunta a si mesma: ``quais outras palavras desta
frase são relevantes para minha interpretação?''. Exemplo: ``O gato que estava
no telhado dormiu''. Ao processar a palavra ``dormiu'', o mecanismo de autoatenção
calcula um peso para cada palavra da frase. A palavra ``gato'' recebe peso alto, pois é
o sujeito do verbo; palavras como ``telhado'' ou ``no'' recebem pesos baixos, pois são
menos relevantes para determinar quem dormiu.

Na prática, esses pesos são calculados da seguinte forma, a partir de cada representação
de entrada, três matrizes de pesos aprendíveis durante o treinamento transformam cada
representação em três vetores: o vetor de consulta $Q$ (\textit{query}), o vetor de
chave $K$ (\textit{key}) e o vetor de valor $V$ (\textit{value}). O grau de compatibilidade
entre uma consulta e cada chave é calculado pelo produto escalar entre eles. Esses valores
brutos de compatibilidade passam pela função \textit{softmax}, que os converte em uma
distribuição de probabilidades, isto é, um conjunto de números entre 0 e 1 que somam
exatamente 1. Esses pesos normalizados determinam com que intensidade cada valor $V$
contribui para o resultado final, que é obtido pela soma ponderada dos valores.

Essa operação completa é denominada \textit{Scaled Dot-Product Attention} (atenção por
produto escalar escalado) e é definida formalmente por \cite{Vaswani2017}:

\[
    \text{Attention}(Q, K, V) = \text{softmax}\!\left(\frac{QK^\top}{\sqrt{d_k}}\right) V
\]

Cada símbolo da equação tem um papel preciso. $Q$ é a matriz de consultas: cada linha
corresponde a uma posição da sequência perguntando ``o que preciso?''. $K$ é a matriz
de chaves: cada linha corresponde a uma posição anunciando ``o que tenho a oferecer''.
$QK^\top$ realiza o produto escalar entre todas as consultas e todas as chaves de uma só
vez, produzindo uma matriz de \textit{scores} (pontuações) que indica o quanto cada par de
posições é compatível. $d_k$ é a dimensão dos vetores de chave; a divisão por $\sqrt{d_k}$
é um fator de escala que evita que os valores do produto escalar cresçam em magnitude
quando $d_k$ é grande, uma veez quee magnitudes muito altas causam gradientes muito pequenos após a
\textit{softmax}, dificultando o treinamento \cite{Vaswani2017}. A \textit{softmax}
normaliza esses \textit{scores} em probabilidades. Por fim, a multiplicação por $V$
combina os vetores de valor com esses pesos, produzindo a representação contextualizada
de cada posição.

Uma única operação de atenção, porém, captura apenas um tipo de relação entre as palavras
de cada vez. Para superar essa limitação, \citeonline{Vaswani2017} propõem a atenção
multi-cabeça (\textit{multi-head attention}). A analogia é a seguinte: se a atenção
simples é como um único leitor relendo a frase em busca de relações gramaticais, a atenção
multi-cabeça é como $h$ leitores independentes, cada um procurando um tipo diferente de
relação. Um leitor pode focar em concordância verbal (``gato''/``dormiu''), outro em
relações de posse (``telhado do vizinho''), outro em referências pronominais, e assim por
diante. O GPT-2 \textit{small}, por exemplo, utiliza 12 cabeças de atenção por bloco.

Na prática, cada uma das $h$ cabeças executa a operação \textit{Scaled Dot-Product
Attention} de forma independente, com suas próprias matrizes de projeção aprendíveis para
$Q$, $K$ e $V$. As saídas das $h$ cabeças são depois concatenadas e projetadas por uma
matriz linear aprendível, produzindo a representação final de cada posição. Desse modo,
o modelo pode simultaneamente capturar relações em diferentes subespaços semânticos e
sintáticos, sem custo adicional expressivo em relação à atenção simples.

Sob a perspectiva da compressão de modelos, as cabeças de atenção constituem unidades
podáveis naturais para a poda estruturada: estudos da literatura demonstram que nem todas
as cabeças são igualmente úteis, e que algumas podem ser removidas inteiramente sem
degradação significativa da qualidade das predições \cite{Michel2019}. 
% Essa propriedade
% é explorada diretamente nos experimentos deste trabalho.

% SUGESTÃO DE FIGURA: diagrama comparativo entre Scaled Dot-Product Attention (esquerda,
% mostrando Q, K, V, o produto escalar, a softmax e a ponderação de V) e Multi-Head
% Attention (direita, mostrando h cabeças paralelas com concatenação e projeção final),
% adaptado de Vaswani et al. (2017), Fig. 2.

\subsection{Estrutura do Bloco Transformer}\label{subsec:bloco_transformer}

Para entender como o \textit{Transformer} processa informação em profundidade, é útil
pensar em cada bloco como uma ``estação de trabalho'' em uma linha de montagem. Na
primeira bancada, as palavras trocam informações entre si por meio da atenção
multi-cabeça: cada palavra atualiza sua representação consultando todas as demais. Na
segunda bancada, cada palavra refina individualmente sua própria representação, de forma
independente das outras, por meio de uma pequena rede totalmente conectada.
Esse par de operações se repete em cada bloco, e os blocos são empilhados, fazendo com
que as representações das palavras se tornem progressivamente mais ricas e abstratas a
cada andar.

O primeiro bloco é a
camada de atenção multi-cabeça, já apresentada na seção anterior, responsável por
integrar informação contextual de toda a sequência. O segundo é uma rede
\textit{feedforward} totalmente conectada --- um MLP (\textit{multilayer perceptron})
aplicado de forma idêntica e independente a cada posição. Esse MLP é composto por duas
transformações lineares com uma função de ativação não linear entre elas: \modificado{a função GELU
(\textit{Gaussian Error Linear Unit}) \cite{Hendrycks2016} nos modelos GPT, ou ReLU em outras variantes.
\adicionadomarcelo{A GELU pertence à classe das ativações suaves (\textit{smooth activations}): em vez
de simplesmente suprimir valores negativos como a ReLU \cite{Nair2010}, ela pondera cada entrada $x$
pela probabilidade de que $x$ seja positivo sob uma distribuição gaussiana padrão, resultando na
expressão $\mathrm{GELU}(x) = x \cdot \Phi(x)$, onde $\Phi(x)$ é a função de distribuição
acumulada da distribuição normal.
Na prática, essa ponderação produz uma transição contínua e diferenciável em torno da origem, evitando
o chamado problema de ``neurônios mortos'' (\textit{dying ReLU}), no qual unidades com ativação ReLU
podem permanecer permanentemente inativas durante o treinamento por receberem gradiente nulo.
A transição suave da GELU foi apontada como especialmente benéfica em modelos de linguagem de grande
escala, razão pela qual \citeonline{Radford2019} a adotaram como ativação padrão nos modelos da família
GPT.}} A
dimensão intermediária desse MLP é tipicamente quatro vezes maior do que a dimensão
do modelo --- no GPT-2 \textit{small}, a dimensão do modelo é 768 e a dimensão
intermediária é 3.072 --- o que confere ao bloco grande capacidade de representação antes
de comprimir novamente a informação.

% Cada um dos dois sub-módulos é envolvido por dois mecanismos que facilitam o treinamento
% de modelos profundos. O primeiro é a conexão residual (\textit{residual connection}),
% idêntica em conceito à utilizada nas redes ResNet \cite{He2016}: a entrada do
% sub-módulo é somada diretamente à sua saída, criando um ``atalho'' que permite ao gradiente
% fluir mais facilmente para camadas anteriores durante o \textit{backpropagation}. O leitor
% familiarizado com arquiteturas convolucionais reconhecerá esse mecanismo. O segundo é a
% normalização de camada (\textit{layer normalization}), que estabiliza as ativações ao
% longo do treinamento, normalizando-as ao longo da dimensão das representações em vez da
% dimensão do lote, tornando o treinamento mais estável e menos sensível à taxa de
% aprendizado.

% A arquitetura completa de um modelo baseado em \textit{Transformer} consiste em um número
% $L$ de blocos empilhados. O GPT-2 \textit{small} possui $L = 12$ blocos. Cada bloco
% adicional aumenta a capacidade do modelo de aprender representações mais abstratas, da
% mesma forma que camadas mais profundas em uma rede convolucional capturam características
% visuais progressivamente mais complexas. Essa profundidade, porém, vem com custo
% computacional e energético proporcional: cada bloco extra adiciona parâmetros e operações
% ao caminho de cada inferência.

% Do ponto de vista da compressão, essa organização modular expõe múltiplos alvos para a
% poda estruturada: os neurônios intermediários da camada MLP (que podem ser removidos
% reduzindo a dimensão intermediária), as cabeças de atenção (que podem ser eliminadas
% inteiramente) e, em cenários de compressão mais agressiva, blocos \textit{Transformer}
% inteiros. Essa variedade de alvos torna a poda estruturada em modelos \textit{Transformer}
% mais rica em granularidade do que em redes convolucionais como a ResNet-50, onde os
% alvos típicos são filtros e canais de convolução \cite{Li2017}.

% SUGESTÃO DE FIGURA: diagrama de um único bloco Transformer (decoder-only), mostrando
% a camada de atenção multi-cabeça, a camada MLP feedforward, as conexões residuais e
% a normalização de camada, com as dimensões do GPT-2 small anotadas (768, 3072, 12 cabeças).
% Elaboração própria.

\subsection{Modelos de Linguagem de Grande Escala e o GPT-2}\label{subsec:llm_gpt2}

Modelos de linguagem de grande escala (\textit{Large Language Models}, LLMs) são redes
neurais profundas, tipicamente baseadas na arquitetura \textit{Transformer}, treinadas em
grandes volumes de texto com o objetivo de aprender a prever palavras. A tarefa de
pré-treinamento é simples de enunciar: dado um trecho de texto, o modelo deve prever
qual token vem a seguir. Um \textit{token} é a unidade mínima de texto que o modelo
processa --- pode ser uma palavra, parte de uma palavra, um sinal de pontuação ou um
espaço. Dada a sequência ``O aluno abriu o'', um LLM bem treinado atribuiria alta
probabilidade a tokens como ``livro'', ``caderno'' ou ``computador'', e baixa probabilidade
a tokens como ``foguete'' ou ``plutônio''. Repetida bilhões de vezes sobre textos variados,
essa tarefa aparentemente simples força o modelo a aprender gramática, fatos sobre o mundo,
raciocínio básico e muito mais \cite{Radford2019}.

Para que o texto possa ser processado numericamente, ele precisa primeiro ser convertido
em tokens e depois em vetores numéricos. Essa conversão ocorre em duas etapas. A primeira
é a tokenização, realizada por algoritmos como o BPE (\textit{Byte Pair Encoding}), que
divide o texto em unidades de comprimento variável de forma a equilibrar cobertura e
eficiência. Por exemplo, a palavra ``inconstitucional'' pode ser dividida em tokens como
``in'', ``constitu'' e ``cional''. O GPT-2 possui um vocabulário de aproximadamente
50.257 tokens. A segunda etapa converte cada token em um vetor numérico denso por meio
de uma camada de \textit{embedding}: o modelo aprende, durante o treinamento, uma
representação vetorial para cada token do vocabulário, de modo que tokens semanticamente
próximos tendam a ter representações próximas no espaço vetorial.

O GPT-2 (\textit{Generative Pre-trained Transformer 2}), proposto por
\citeonline{Radford2019} pela OpenAI em 2019, é um modelo autorregressivo baseado
exclusivamente no componente decodificador do \textit{Transformer} original. Ele foi
pré-treinado em um corpus de aproximadamente 40 GB de texto coletado da internet,
abrangendo uma grande diversidade de domínios e estilos. A variante GPT-2 \textit{small},
utilizada neste trabalho, possui 12 blocos \textit{Transformer} empilhados, 12 cabeças de
atenção por bloco, dimensão de modelo igual a 768 e aproximadamente 124 milhões de
parâmetros treináveis. Apesar de ser a menor variante da família GPT-2, esse número de
parâmetros é cerca de 70 vezes maior do que o de uma ResNet-50 (25 milhões de
parâmetros), o que ilustra a escala característica dos modelos baseados em \textit{Transformer}.

O crescimento em escala dos LLMs ao longo dos anos seguintes foi vertiginoso: o GPT-3,
publicado em 2020, possui 175 bilhões de parâmetros; o PaLM, do Google, chega a 540
bilhões. Mesmo modelos de médio porte como o GPT-2 impõem custos energéticos e
computacionais consideráveis em ambientes de produção, onde a inferência é executada
milhares ou milhões de vezes por dia. A poda estruturada surge, nesse contexto, como uma
estratégia concreta para reduzir esses custos: a remoção de cabeças de atenção
redundantes e de neurônios MLP de baixa importância pode diminuir substancialmente a
contagem de operações por inferência, com impacto controlado sobre a qualidade das
predições \cite{Patterson2021}. 
% Esse potencial de redução do consumo energético via poda
% estruturada em modelos \textit{Transformer} é o foco central dos experimentos conduzidos
% neste trabalho.
